\section{Geräte und Files}
\subsection{Lernziele}

\subsubsection{Lernziele Dateisystem}
\begin{todolist}
\item Sie kennen das root-directory ``{\ttfamily /}'' und wissen wo (in Relation dazu)
    Laufwerke gehören.
\item Sie wissen, dass es keine verschiedenen ``Dateitypen'' wie in Windows gibt,
    sondern alle Dateien grundsätzlich den gleichen Typ haben (z.B.\ eine {\ttfamily .txt}
    Datei hat den gleichen Typ wie eine {\ttfamily .pdf} Datei oder eine {\ttfamily .exe}
    Datei).
\item Sie kennen die Grundzüge des FHS.\footnote{Filesystem Hierarchy Standard}
    Insbesondere wissen Sie, was sich üblicherweise in folgenden Verzeichnissen
    befindet.
	\begin{multicols}{3}
	\begin{itemize}
	\item {\ttfamily /dev}
	\item {\ttfamily /home}
	\item {\ttfamily /etc}
	\item {\ttfamily /root}
	\item {\ttfamily /var/tmp}
	\item {\ttfamily /tmp}
	\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{todolist}

\subsubsection{Lernziele Special Files}
\begin{todolist}
\item Was repräsentieren Dateien der Form {\ttfamily /dev/sdX[n]}?
\item Sie haben eine Datei gefunden, die ihre Maus repräsentiert.
\item Sie kennen die speziellen device files
	\begin{itemize}
	\item {\ttfamily /dev/null}
	\item {\ttfamily /dev/zero}
	\item {\ttfamily /dev/full}
	\item {\ttfamily /dev/random}
	\item {\ttfamily /dev/urandom}
	\end{itemize}
\item Sie wissen, was passiert wenn man in diese speziellen device files
    reinschreibt und/oder was ausgegeben wird wenn man davon liest.
\end{todolist}


\subsection{UNIX Philosophie der File Representation}

In UNIX

\subsection{Die Hierarchie des Dateisystems}
Ein UNIX Dateisystem zeichnet sich durch folgene Eigenschaften aus

\begin{itemize}
\item Es gibt nur \emph{eine} Dateihierarchie.
      Alles ist hierarchisch unter ``{\ttfamily /}'' angeordnet.
      Es gibt nicht mehrere Laufwerke.
\item Die Grundtypen sind ``Ordner'' und ``Dateien''. Grundsätzlich gibt es keine verschiedenen
      Dateitypen. Die Dateien {\ttfamily foo.exe}, {\ttfamily bar.txt} und
      {\ttfamily baz.pdf} haben alle den gleichen Dateityp.
\item Die Dateihierarchie ist ein Baum, und hat keine Loops.\footnote{In ganz seltenen
      Fällen sind Hardlinks auf Verzeichnisse oberhalb des aktuellen Verzeichnisses
      möglich, was eine Loop kreiert.}
\item Möglichst alles hat eine Repräsentation als Datei. Geräte, Speicher, Partitionen, etc.
      haben alle entsprechende Dateien die diese repräsentieren.
\item Es gibt Dateien die spezielle Geräte repräsentieren.
\end{itemize}

\subsection{Device Files}
Gewisse Geräte (v.a. lokale Geräte) werden durch Files repräsentiert. Alle diese Files
 befinden sich in {\ttfamily /dev/}. Beispiele sind
\begin{itemize}
\item Speichergeräte (Festplatten, Disketten, etc.)
\item Partitionen
\item Serielle Geräte (Maus, Tastatur, etc.)
\item Terminals
\item Buffer
\end{itemize}

\begin{myaufgabe}
Finden Sie heraus welche Files Festplatten, USB-Sticks, etc. repräsentieren. Und welche
 Files repräsentieren deren Partitionen?
\end{myaufgabe}

\begin{myaufgabe}[Optional]
Gibt es Files die ihre Maus repräsentieren? Was passiert wenn Sie dieses File auf ein
 Terminal (z.B. mit {\ttfamily cat}) ausgeben?
\end{myaufgabe}


\subsubsection{Special Files}
Gewisse Defice Files haben kein Pendant welches sie repräsentieren. Das sind sogenannte
 ``special devices'' (auch ``pseudo-devices'') genannt.

\begin{myaufgabe}
\begin{enumerate}
\item Informieren Sie sich über folgende Files.
\item Was erwarten Sie (resp. was passiert) wenn Sie
 von den Dateien lesen und/oder auf diese schreiben?
\item Für was kann man diese Files verwenden?
\end{enumerate}

\begin{itemize}
{\ttfamily
\item /dev/null
\item /dev/zero
\item /dev/full
\item /dev/random
\item /dev/urandom
} % end ttfamily
\end{itemize}
\end{myaufgabe}



\subsection{Partitionen und Einhängen in den Dateibaum}
Sie sollten nun wissen, was die Devices {\ttfamily /dev/sdX} (für gewisse Werte von
 {\ttfamily X}) bedeuten. Desweiteren ist ihnen klar, dass es im Dateisystem nicht mehrere
 ``Laufwerke'' gibt.

\begin{myaufgabe}
Kreieren Sie ein weiteres Speichermedium in ihrer virtuellen Maschine (etwa wie ein
 kleiner USB-Stick).
\begin{enumerate}
\item Lesen Sie die man-page von {\ttfamily mount} (Section 8).
\item Ziehen Sie wenn nötig/erwünscht weitere Quellen über {\ttfamily mount} hinzu.
\item Falls nötig, informieren Sie sich über {\ttfamily fdisk} und/oder {\ttfamily mkfs}.
      (Sprich: Ihr Ziel ist es ein Filesystem auf einem Device zu haben, welches ein
      Speichermedium, z.B. einen USB-Stick oder eine Partition, repräsentiert)
\end{enumerate}

Mounten Sie das Device.

Machen Sie sich Gedanken über folgende Sachen:
\begin{itemize}
\item Wohin mounten Sie das Device?
\item Wie schreiben/lesen Sie Dateien von/zu dem Device? Kann das jeder User?
\end{itemize}
\end{myaufgabe}


